---
title: Наваринское сражение
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/novorossiyskaya-operaciya
previous: /public/morskie_bitvy/morskie-srajeniya-1736-1737-godov
---

Наваринское сражение  
Обстоятельства: принуждение Турции выполнить условия Лондонской конвенции 1827 года.  
Участники: Россия, Турция, Франция, Англия.  
Место действия: Ионическое море, Наваринская бухта.   
В 1827 году Англия, Франция и Россия заключили в Лондоне конвенцию о том, что Греция должна получить автономию. Турция отказалась выполнять требования, в ответ на это союзные державы отправили в Греческий архипелаг свои эскадры.  
  
![](/assets/img/Navarinskoe.gif)  
  
5 октября 1827 года русские, английские и французские корабли подошли к Наварину, где 8 октября произошло большое морское сражение. Со стороны России участвовали 4 линейных корабля и 4 фрегата под командованием контр-адмирала Л. П. Гейдена, со стороны Франции – 3 линейных корабля, 3 фрегата и 2 корвета под командованием контр-адмирала А. Г. де Риньи, от Англии – 3 линейных корабля, 4 фрегата, корвет и 4 брига под командованием вице-адмирала Э. Кодрингтона. Объединенный турецко-египетский флот состоял из 3 линейных кораблей, 23 фрегатов, 26 корветов, 14 бригов и еще более 100 мелких судов под командованием Ибрагим-паши.  
Корабли союзников вошли в Наваринскую бухту и послали парламентеров. Турки отказались вести переговоры, убили парламентеров и обстреляли французский флагманский корабль. Началось морское сражение, основной удар приняли на себя русские линейные корабли, которые находились в самом центре боевого порядка. Линейный корабль «Гангут» под командованием капитана второго ранга А. П. Авинова уничтожил два турецких фрегата, флагманский корабль «Азов» под командованием капитана первого ранга М. П. Лазарева уничтожил 5 турецких кораблей, не раз оказывал поддержку другим кораблям.   
Сражение продолжалось около четырех часов. Потери турецко-египетского флота составили более 60 кораблей и около 7 тысяч человек. Потери союзников по сравнению с этим были незначительными.